---
title: "倍角・半角の公式(Multiple-Angle and Half-Angle Formulas)"
description: >-
  2倍角、3倍角の公式を見て、三角関数の加法定理(Trigonometric Addition Formulas)からこれらを導出する。そして2倍角の公式から半角の公式も導出する。
categories: [Mathematics]
tags: [Trigonometry]
math: true
---

## TL;DR
> **2倍角の公式 (Double-Angle Formulas)**
>
> - $$ \sin 2\alpha = 2\sin \alpha \cos \alpha $$
> - $$ \begin{align*} 
> \cos 2\alpha &= \cos^{2}\alpha - \sin^{2}\alpha \\ 
> &= 2\cos^{2}\alpha - 1 \\
> &= 1 - 2\sin^{2}\alpha \end{align*} $$
> - $$\tan 2\alpha = \frac{2\tan \alpha}{1 - \tan^{2}\alpha}$$
{: .prompt-info }

> **3倍角の公式 (Triple-Angle Formulas)**
>
> - $$\sin 3\alpha = 3\sin \alpha - 4\sin^{3}\alpha$$
> - $$\cos 3\alpha = 4\cos^{3}\alpha - 3\cos \alpha$$
{: .prompt-info }

> **半角の公式 (Half-Angle Formulas)**
>
> - $$\sin^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{2}$$
> - $$\cos^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 + \cos \alpha}{2}$$
> - $$\tan^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{1 + \cos\alpha}$$
> - $$\tan \frac{\alpha}{2} = \frac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha}$$
{: .prompt-info }

## 前提条件
- [[三角関数の加法定理]](/posts/trigonometric-addition-formulas)

## 倍角の公式
### 2倍角の公式
- $$ \sin 2\alpha = 2\sin \alpha \cos \alpha $$
- $$ \begin{align*} 
\cos 2\alpha &= \cos^{2}\alpha - \sin^{2}\alpha \\ 
&= 2\cos^{2}\alpha - 1 \\
&= 1 - 2\sin^{2}\alpha \end{align*} $$
- $$\tan 2\alpha = \frac{2\tan \alpha}{1 - \tan^{2}\alpha}$$

#### 導出
[三角関数の加法定理](/posts/trigonometric-addition-formulas)から2倍角の公式を導出することができる。

$$ \begin{gather} \sin ( \alpha + \beta ) = \sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta \label{eqn:sin_add} \\
\cos ( \alpha + \beta ) = \cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta \label{eqn:cos_add} \\
\tan ( \alpha + \beta ) = \frac { \tan \alpha + \tan \beta } { 1 - \tan \alpha \tan \beta } \label{eqn:tan_add} \end{gather} $$

の$\beta$に$\alpha$を代入すると

式 ($\ref{eqn:sin_add}$)から

$$\sin 2\alpha = 2\sin \alpha \cos \alpha$$

式 ($\ref{eqn:cos_add}$)から

$$\begin{align*} \cos 2 \alpha &= \cos ^ { 2 } \alpha - \sin ^ { 2 } \alpha \\ &= 2 \cos ^ { 2 } \alpha - 1 \\ &= 1 - 2 \sin ^ { 2 } \alpha \end{align*}$$

式 ($\ref{eqn:tan_add}$)から

$$ \tan 2\alpha = \frac{2\tan \alpha}{1 - \tan^{2} \alpha} $$

### 3倍角の公式
- $$\sin 3\alpha = 3\sin \alpha - 4\sin^{3}\alpha$$
- $$\cos 3\alpha = 4\cos^{3}\alpha - 3\cos \alpha$$

#### 導出
$\sin 2\alpha = 2\sin\alpha \cos\alpha$, $\cos 2 \alpha = 1 - 2\sin^{2}\alpha$を用いると

$$ \begin{align*} \sin 3 \alpha &= \sin ( \alpha + 2 \alpha ) = \sin \alpha \cos 2 \alpha + \cos \alpha \sin 2 \alpha \\ &= \sin \alpha ( 1 - 2 \sin ^ { 2 } \alpha ) + \cos \alpha ( 2 \sin \alpha \cos \alpha ) \\ &= \sin a ( 1 - 2 \sin ^ { 2 } \alpha ) + 2 \sin \alpha ( 1 - \sin ^ { 2 } \alpha ) \\ &= 3 \sin \alpha - 4 \sin ^ { 3 } \alpha . \end{align*} $$

同様に、$\sin 2\alpha = 2\sin\alpha \cos\alpha$, $\cos 2 \alpha = 2\cos^{2}\alpha - 1$を用いると

$$ \begin{align*} \cos 3 \alpha &= \cos ( \alpha + 2 \alpha ) = \cos \alpha \cos 2 \alpha - \sin \alpha \sin 2 \alpha \\ &= \cos \alpha ( 2 \cos ^ { 2 } \alpha - 1 ) - \sin \alpha ( 2 \sin \alpha \cos \alpha ) \\ &= \cos \alpha ( 2 \cos ^ { 2 } \alpha - 1 ) - 2 \cos \alpha ( 1 - \cos ^ { 2 } \alpha ) \\ &= 4 \cos ^ { 3 } \alpha - 3 \cos \alpha \end{align*} $$

## 半角の公式
- $$\sin^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{2}$$
- $$\cos^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 + \cos \alpha}{2}$$
- $$\tan^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{1 + \cos\alpha}$$
- $$\tan \frac{\alpha}{2} = \frac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha}$$

#### 導出
2倍角の公式 $\cos 2\alpha = 2\cos^{2}\alpha - 1 = 1 - 2\sin^{2}\alpha$に$\alpha$に$\frac{\alpha}{2}$を代入すると

$$ \cos \alpha = 1 - 2\sin^{2}\frac{\alpha}{2} = 2 \cos^{2}\frac{\alpha}{2} - 1 .$$

$ \cos \alpha = 1 - 2\sin^{2}\frac{\alpha}{2} $から

$$ \sin^{2}\frac{\alpha}{2}=\frac{1-\cos \alpha}{2} .$$

$ \cos \alpha = 2 \cos^{2}\frac{\alpha}{2} - 1 $から

$$ \cos^{2}\frac{\alpha}{2}=\frac{1+\cos \alpha}{2} .$$

これより

$$ \tan ^ { 2 } \frac { \alpha } { 2 } = \left . \left( \sin ^ { 2 } \frac{\alpha}{2}\right) \middle/ \left( \cos ^ { 2 } \frac { \alpha } { 2 } \right) \right . = \frac { 1 - \cos \alpha } { 1 + \cos \alpha } $$

が成り立つことを示すことができ、また

$$ \tan \frac { \alpha } { 2 } = \frac { \sin \frac { \alpha } { 2 } } { \cos \frac { \alpha } { 2 } } = \frac { 2 \sin \frac { \alpha } { 2 } \cos \frac { \alpha } { 2 } } { 2 \cos ^ { 2 } \frac { \alpha } { 2 } } = \frac { \sin \alpha } { 1 + \cos \alpha } $$

も成り立つ。