---
title: "배각·반각의 공식(Multiple-Angle and Half-Angle Formulas)"
description: >-
  2배각, 3배각의 공식을 살펴보고 삼각함수의 덧셈정리(Trigonometric Addition Formulas)로부터 이들을 유도한다. 그리고 2배각의 공식으로부터 반각의 공식 또한 유도한다.
categories: [Mathematics, Trigonometry]
tags: [Trigonometric Addition Formulas, Multiple-Angle Formulas, Half-Angle Formulas]
math: true
---

## TL;DR
> **2배각의 공식 (Double-Angle Formulas)**
>
> - $$ \sin 2\alpha = 2\sin \alpha \cos \alpha $$
> - $$ \begin{align*} 
> \cos 2\alpha &= \cos^{2}\alpha - \sin^{2}\alpha \\ 
> &= 2\cos^{2}\alpha - 1 \\
> &= 1 - 2\sin^{2}\alpha \end{align*} $$
> - $$\tan 2\alpha = \frac{2\tan \alpha}{1 - \tan^{2}\alpha}$$
{: .prompt-info }

> **3배각의 공식 (Triple-Angle Formulas)**
>
> - $$\sin 3\alpha = 3\sin \alpha - 4\sin^{3}\alpha$$
> - $$\cos 3\alpha = 4\cos^{3}\alpha - 3\cos \alpha$$
{: .prompt-info }

> **반각의 공식 (Half-Angle Formulas)**
>
> - $$\sin^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{2}$$
> - $$\cos^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 + \cos \alpha}{2}$$
> - $$\tan^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{1 + \cos\alpha}$$
> - $$\tan \frac{\alpha}{2} = \frac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha}$$
{: .prompt-info }

## Prerequisites
- [[삼각함수의 덧셈정리]](/posts/trigonometric-addition-formulas)

## 배각의 공식
### 2배각의 공식
- $$ \sin 2\alpha = 2\sin \alpha \cos \alpha $$
- $$ \begin{align*} 
\cos 2\alpha &= \cos^{2}\alpha - \sin^{2}\alpha \\ 
&= 2\cos^{2}\alpha - 1 \\
&= 1 - 2\sin^{2}\alpha \end{align*} $$
- $$\tan 2\alpha = \frac{2\tan \alpha}{1 - \tan^{2}\alpha}$$

#### 유도
[삼각함수의 덧셈정리](/posts/trigonometric-addition-formulas)로부터 2배각의 공식을 유도할 수 있다.

$$ \begin{gather} \sin ( \alpha + \beta ) = \sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta \label{eqn:sin_add} \\
\cos ( \alpha + \beta ) = \cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta \label{eqn:cos_add} \\
\tan ( \alpha + \beta ) = \frac { \tan \alpha + \tan \beta } { 1 - \tan \alpha \tan \beta } \label{eqn:tan_add} \end{gather} $$

의 $\beta$에 $\alpha$를 대입하면

식 ($\ref{eqn:sin_add}$)에서 

$$\sin 2\alpha = 2\sin \alpha \cos \alpha$$

식 ($\ref{eqn:cos_add}$)에서

$$\begin{align*} \cos 2 \alpha &= \cos ^ { 2 } \alpha - \sin ^ { 2 } \alpha \\ &= 2 \cos ^ { 2 } \alpha - 1 \\ &= 1 - 2 \sin ^ { 2 } \alpha \end{align*}$$

식 ($\ref{eqn:tan_add}$)에서

$$ \tan 2\alpha = \frac{2\tan \alpha}{1 - \tan^{2} \alpha} $$

### 3배각의 공식
- $$\sin 3\alpha = 3\sin \alpha - 4\sin^{3}\alpha$$
- $$\cos 3\alpha = 4\cos^{3}\alpha - 3\cos \alpha$$

#### 유도
$\sin 2\alpha = 2\sin\alpha \cos\alpha$, $\cos 2 \alpha = 1 - 2\sin^{2}\alpha$를 이용하면

$$ \begin{align*} \sin 3 \alpha &= \sin ( \alpha + 2 \alpha ) = \sin \alpha \cos 2 \alpha + \cos \alpha \sin 2 \alpha \\ &= \sin \alpha ( 1 - 2 \sin ^ { 2 } \alpha ) + \cos \alpha ( 2 \sin \alpha \cos \alpha ) \\ &= \sin a ( 1 - 2 \sin ^ { 2 } \alpha ) + 2 \sin \alpha ( 1 - \sin ^ { 2 } \alpha ) \\ &= 3 \sin \alpha - 4 \sin ^ { 3 } \alpha . \end{align*} $$

같은 방법으로, $\sin 2\alpha = 2\sin\alpha \cos\alpha$, $\cos 2 \alpha = 2\cos^{2}\alpha - 1$을 이용하면

$$ \begin{align*} \cos 3 \alpha &= \cos ( \alpha + 2 \alpha ) = \cos \alpha \cos 2 \alpha - \sin \alpha \sin 2 \alpha \\ &= \cos \alpha ( 2 \cos ^ { 2 } \alpha - 1 ) - \sin \alpha ( 2 \sin \alpha \cos \alpha ) \\ &= \cos \alpha ( 2 \cos ^ { 2 } \alpha - 1 ) - 2 \cos \alpha ( 1 - \cos ^ { 2 } \alpha ) \\ &= 4 \cos ^ { 3 } \alpha - 3 \cos \alpha \end{align*} $$

## 반각의 공식
- $$\sin^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{2}$$
- $$\cos^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 + \cos \alpha}{2}$$
- $$\tan^{2}\frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos \alpha}{1 + \cos\alpha}$$
- $$\tan \frac{\alpha}{2} = \frac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha}$$

#### 유도
2배각의 공식 $\cos 2\alpha = 2\cos^{2}\alpha - 1 = 1 - 2\sin^{2}\alpha$에서 $\alpha$에 $\frac{\alpha}{2}$를 대입하면

$$ \cos \alpha = 1 - 2\sin^{2}\frac{\alpha}{2} = 2 \cos^{2}\frac{\alpha}{2} - 1 .$$

$ \cos \alpha = 1 - 2\sin^{2}\frac{\alpha}{2} $에서

$$ \sin^{2}\frac{\alpha}{2}=\frac{1-\cos \alpha}{2} .$$

$ \cos \alpha = 2 \cos^{2}\frac{\alpha}{2} - 1 $에서

$$ \cos^{2}\frac{\alpha}{2}=\frac{1+\cos \alpha}{2} .$$

이로부터

$$ \tan ^ { 2 } \frac { \alpha } { 2 } = \left . \left( \sin ^ { 2 } \frac{\alpha}{2}\right) \middle/ \left( \cos ^ { 2 } \frac { \alpha } { 2 } \right) \right . = \frac { 1 - \cos \alpha } { 1 + \cos \alpha } $$

임을 보일 수 있으며, 또한

$$ \tan \frac { \alpha } { 2 } = \frac { \sin \frac { \alpha } { 2 } } { \cos \frac { \alpha } { 2 } } = \frac { 2 \sin \frac { \alpha } { 2 } \cos \frac { \alpha } { 2 } } { 2 \cos ^ { 2 } \frac { \alpha } { 2 } } = \frac { \sin \alpha } { 1 + \cos \alpha } $$

도 성립한다.